方志恆: 港版國安法對中國毫無益處《外交家》解析：香港將成中美新冷戰「原爆點」-風傳媒

「港版國安法對中國毫無益處」《外交家》解析：香港將成中美新冷戰「原爆點」-風傳媒

「香港將成為中美新冷戰的『原爆點』（Ground Zero），若香港淪陷，中共長臂將進一步伸遠。」香港教育大學香港研究學院副總監方志恒25日在美國雜誌《外交家》撰文指出，中國決定藉由中國全國人民代表大會將《國家安全法》引入香港，就像在香港領土上投擲核彈一樣，此舉對任何一方都毫無益處，包括對中國共產黨本身。

香港民主、建制派兩敗俱傷
中國全國人大22日公布「港版國安法」，未來中國國安機構將直接進駐香港，處理「顛覆國家政權、分裂國家、恐怖活動，以及境外勢力干預」等問題，香港特首則必須定期向北京提交報告，這強硬做法形同終結「一國兩制」。

方志恒（Brian C.H. Fong）在《外交家》（The Diplomat）撰文指出，香港行政、立法、司法的高度自治地位是其經濟成功、自由和人權的基礎，中國此一舉措給了香港致命一擊，香港民主陣營感到不寒而栗，他們未來的活動將受到威權主義更強力的鎮壓。

對於建治派而言，這也是一項壞消息。方志恒認為，中國繞過香港立法程序，直接透過中國全國人大立法，等於是對以前的間接統治模式「投下不信任票」。北京當局對港府菁英出現不信任感，未來將會實踐更為直接的統治方式，方志恒預測，將來包括行政首長在內的當地親中派，將可能在新統治模式下日益被邊緣化，難以發揮主導香港政局的作用。

對中國、外國投資人的經濟傷害
方志恒說，「港版國安法」還敲響了西方跨國公司在香港營運的「喪鐘」，因為這些企業將失去中國領土上唯一的資本主義商業中心，商業利益也不再受到英系普通法的良好保護，「美國在港商業利益，包括1300家公司和825億美元直接投資在內，如今已受到中國長臂的威脅。」

「除了經濟實體之外，西方國家在香港設立的國際非政府組織（INGOs）、新聞媒體分部、情報機構，也有可能被中國鎮壓、連根拔起，屆時西方國家可能永遠失去在中國市場的立足點，尤其是美國，」《外交家》內文提到。

方志恒認為，香港金融地位受創也為中國帶來金融和經濟風險，香港長期是中國「金融命脈」，亦是中國最重要的外資來源，儘管香港GDP占中國整體比例降至2.7％，但現在香港自由金融地位對中國來說是前所未有的重要，「因為中國公司處於遭美國資本市場驅逐的邊緣，而且數十家中國公司被迫計劃在香港進行二次上市。」專家普遍認為，百度、阿里巴巴等中資公司在香港二度上市，是為了避免美中關係緊張下，中概股面臨美國政府加強監管的風險。

「因此中國推動港版國家安全法，只會燒毀自己通往世界的橋樑，並使脆弱的中國經濟雪上加霜。中國經濟已經處於自1990年代以來最嚴重的衰退狀態。」中國長臂延伸到香港，導致美國取消香港「獨立關稅區」地位的話，中共權貴的利益也會受阻，方志恒指出：「這將終結一項公開秘密，香港是中國權貴菁英藏富的海外天堂。」

美國國務卿龐畢歐（Mike Pompeo）早已放話，中國對香港民運人士的威脅，使美國必須重新評估香港是否仍是享有高度自治的地區；若否，美國將收回香港「獨立關稅區」優待。

香港還能穩坐商業金融中心地位？風險顧問專家這樣解釋
香港行政長官林鄭月娥26日再為全國人大立法辯護，聲稱「港版國安法」有利穩定。她聲稱，香港立國安法會影響居民權利和自由，甚至削弱香港金融中心地位，這些說法是無稽之談，因為很多西方民主國家都有國安法，會因此重處金融地位，人大立法只針對4類危害國家安全行為，打擊極少數違法犯罪人士。

Teneo風險諮詢顧問公司（Teneo Risk Advisory）資深副總裁吳佳柏（Gabriel Wildau）26日向CNBC指出，他認為「港版國安法」不太可能對香港商業金融造成太大影響。「如果你是抗議運動的一分子，那麼你現在會非常擔心。對於政治活動家和香港民運人士來說，這是悲傷的一天，」他說，但對全球跨國公司執行長或中國大陸市場資產管理人來說，影響是很小的。

吳佳柏認為，這類公司高層客戶在香港營運可能涉及的法律糾紛，以及能在香港高度獨立且優質的司法機構中取得的優勢，大多與政治無關，中國當局並不會想出手干預，「這項法律頒布後，香港與潛在主要競爭對手（新加坡或上海）相比，仍很可能會保持過去幾十年來在亞太地區所享有的顯著優勢，繼續穩坐商業金融中心地位。」

習近平為什麼選擇打開潘朵拉的盒子？
習近平似乎打算優先控制香港民族主義熱情，而不是計算香港給中國帶來的財政貢獻。方志恒認為，中國做出這種失敗決定的邏輯解釋是，習近平政權正在加強中國民族主義，以應對國內外前所未有的挑戰，「中國已決定將香港作為它與西方的戰場。這標誌著中國對香港政策的根本變化。」

「通過背離中共長期以來對香港的實用主義做法，習近平政權對保持香港作為其與西方的緩沖地帶已經不感興趣，在民族主義政治盤算推動下，習近平將香港視為與美國新冷戰之間的前線戰場，」方志恒寫道。

未來對香港與台灣地緣政治的傷害
「現在，潘多拉盒子打開了。北京完全繞開香港立法程序，制定港版國安法，將使中國、香港和西方陷入一種惡性循環。」方志恒認為香港馬上就會發生動盪，民主陣營肯定會抵制國安法，在香港政府和北京的支持下，「準軍事警察國家」將以更加激烈的鎮壓做出回應。從現在開始，到6月12日占領運動和8月31日太子站襲擊事件周年的日子，將有可能會發生新一波的街頭鬥爭。

方志恒預測，9月立法會選舉可能會推遲，泛民派候選人競選資格遭取消，看來是不可避免的，「由於本地、大陸和外國資本大量從香港流出，以及人們預期美國將部分撤銷對港特殊待遇，香港本地的金融危機也迫在眉睫。」

「最令人擔憂的情況是，激進中國民族主義將煽動地緣政治衝突。歷史告訴我們，民族主義野心一旦動員起來，很可能會發展為更具侵略性的領土主張。」方志恒憂心，習近平政權若成功對香港實行直接統治，並抵制所有香港境內、國際社會的反彈，包括美國的製裁等等，中國民族主義熱情將會燃燒得更旺，並積極把影響力擴大到周邊地區，尤其是台灣和南海，「中美之間爆發戰爭，不再是難以想像的事。」

佢同明居正一比錯晒

好文

睇法一樣wor